[
  {
    "question": "「なぜ山に登るのか？」と聞かれ、「そこに山があるから」と答えたことで知られる、イギリスの登山家は誰でしょう？",
    "answer": "ジョージ・マロリー",
    "category": ["人物", "自然"],
    "level": 2
  },
  {
    "question": "フランス語で「<ruby>稲妻<rt>いなづま</rt></ruby>」という意味がある、細長いシュークリームにチョコレートをかけた洋菓子は何でしょう？",
    "answer": "エクレア",
    "category": ["食べ物", "外国語"],
    "level": 2
  },
  {
    "question": "「おい地獄さ行（え）ぐんだで！」という書き出しで始まる、小林多喜二のプロレタリア文学は何でしょう？",
    "answer": "『蟹工船』"
  },
  {
    "question": "本名をチャールズ・ラトウィッジ・ドジソンという、代表作に『鏡の国のアリス』『不思議の国のアリス』などがある小説家は誰でしょう？",
    "answer": "ルイス・キャロル"
  },
  {
    "question": "本名を平井太郎という、代表作に『二銭銅貨』『D坂の殺人事件』がある小説家は誰でしょう？",
    "answer": "江戸川乱歩"
  },
  {
    "question": "その超絶的な技巧から「ピアノの魔術師」とよばれた、代表曲に『超絶技巧練習曲』『ハンガリー狂詩曲』などがある作曲家は誰でしょう？",
    "answer": "フランツ・リスト"
  },
  {
    "question": "世界の山で、南極大陸の最高峰はビンソンマシフですが、北極圏の最高峰は何でしょう？",
    "answer": "ギュンビョルン"
  },
  {
    "question": "1898年、アフリカ縦断政策をとるイギリスとアフリカ横断政策をとるフランスが衝突した事件を、それが起こったスーダンの地名から何というでしょう？",
    "answer": "ファショダ事件"
  },
  {
    "question": "そのペンネームは父親に「くたばってしまえ」と言われたことに由来する、代表作に言文一致体で書かれた『浮雲』などがある小説家は誰でしょう？",
    "answer": "二葉亭四迷（ふたばていしめい）"
  },
  {
    "question": "飛行士として働いていた経験もある、代表作に『夜間飛行』や『星の王子さま』があるフランスの小説家は誰でしょう？",
    "answer": "サン＝テグジュペリ"
  },
  {
    "question": "六歌仙で唯一、小倉百人一首に歌が選ばれていないのは誰でしょう？",
    "answer": "<ruby>大友黒主<rt>おおとものくろぬし</rt></ruby>"
  },
  {
    "question": "三角形の3辺の長さからその面積を求める公式を、これを考案した古代ギリシャの数学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "ヘロンの公式"
  },
  {
    "question": "6、28、496などがこれにあたる、自身を除いた約数の総和がその数自身になる数のことを特に何というでしょう？",
    "answer": "完全数"
  },
  {
    "question": "「雪は天から送られた手紙」という言葉を残した、人工雪の製作に世界で初めて成功したことで知られる日本の物理学者は誰でしょう？",
    "answer": "<ruby>中谷宇吉郎<rt>なかやうきちろう</rt></ruby>"
  },
  {
    "question": "2人で話すことを対談といいますが、3人で話すことを何というでしょう？",
    "answer": "鼎談（ていだん）"
  },
  {
    "question": "リヒテンシュタインとウズベキスタンがこれに当たる、内陸国に囲まれた国を何というでしょう？",
    "answer": "二重内陸国"
  },
  {
    "question": "マフラーやショールなどについている、毛糸やひもを束ねた房飾りのことを何というでしょう？",
    "answer": "フリンジ"
  },
  {
    "question": "副題を「二幕からなる喜悲劇」という、木が1本生えている田舎道でウラジミールとエストラゴンがある人物を待ち続けるという内容の、サミュエル・ベケットの戯曲は何でしょう？",
    "answer": "『ゴドーを待ちながら』"
  },
  {
    "question": "ガットスン・ボーグラムが彫った4人の大統領の胸像があることで知られる、アメリカのサウスダコタ州にある山は何でしょう？",
    "answer": "ラシュモア山"
  },
  {
    "question": "目覚まし時計において、一旦アラームを止めてもしばらくすると再び鳴り出す機能を、「居眠り」という意味の英語で何というでしょう？",
    "answer": "スヌーズ"
  },
  {
    "question": "火星が持つ2つの衛星とは、何と何でしょう？",
    "answer": "フォボスとダイモス"
  },
  {
    "question": "「HR図」とも略される、縦軸に絶対等級、横軸にスペクトル型をとって恒星を分類した図のことを何というでしょう？",
    "answer": "ヘルツシュプルング・ラッセル図"
  },
  {
    "question": "コンセントとプラグの間にホコリがたまり、それが湿気を帯びることで発火する現象を何というでしょう？",
    "answer": "トラッキング現象"
  },
  {
    "question": "発見したクロアチアの地震学者の名前がつけられた、地殻とマントルの間に位置する境界面を何というでしょう？",
    "answer": "モホロビチッチ不連続面"
  },
  {
    "question": "現在のフィウミチーノ川にあたるとされる、カエサルが「賽は投げられた」といってこの川を渡ったことで知られるイタリアの川は何でしょう？",
    "answer": "ルビコン川"
  },
  {
    "question": "本名をレオナルド・ダ・ピサという、1、1、2、3、５と続く「数列」に名を残す数学者は誰でしょう？",
    "answer": "レオナルド・フィボナッチ"
  },
  {
    "question": "ダンテの『神曲』に対して『人曲(じんきょく)』と称される、ペストから逃れた男女が10日間に渡り一人ずつ話をしていくという、ジョバンニ・ボッカッチョの小説は何でしょう？",
    "answer": "『デカメロン』"
  },
  {
    "question": "そのCDの売り上げはオリコン歴代1位である、子門真人(しもん・まさと)の童謡は何でしょう？",
    "answer": "『およげ！たいやきくん』"
  },
  {
    "question": "「ガリレオ衛星」と呼ばれる木星の4つの衛星とは、イオ、エウロパ、ガニメデと何でしょう？",
    "answer": "カリスト"
  },
  {
    "question": "耳が聞こえなくなっていく悲しみや苦悩が綴られている、ベートーベンが甥のカールと弟のヨハンにあてて書いた遺書のことを何というでしょう？",
    "answer": "ハイリゲンシュタットの遺書"
  },
  {
    "question": "南アメリカ大陸にある国の中で、唯一英語を公用語にしている国はガイアナですが、唯一オランダ語を公用語にしている国はどこでしょう？",
    "answer": "スリナム"
  },
  {
    "question": "その中で初めてエルキュー ル・ポアロが登場した、1920年に発表されたアガサ・クリスティのデビュー作は何でしょう？",
    "answer": "『スタイルズ荘の怪事件』"
  },
  {
    "question": "茶道の三千家といえば、表千家、裏千家と何でしょう？",
    "answer": "武者小路千家"
  },
  {
    "question": "提唱したエリザベス1世の財務顧問の名前がつけられた、「悪貨は良貨を駆逐する」という法則は何でしょう？",
    "answer": "グレシャムの法則"
  },
  {
    "question": "世界で最も狭い海峡は土渕(どふち)海峡ですが、世界で最も広い海峡はどこでしょう？",
    "answer": "ドレーク海峡"
  },
  {
    "question": "囲碁や将棋などで、終局後に対局を再現し、手の善悪などを振り返ることを何というでしょう？",
    "answer": "感想戦"
  },
  {
    "question": "もともとはクリケットの用語であった、サッカーで1試合中に3得点以上入れることを何というでしょう？",
    "answer": "ハットトリック"
  },
  {
    "question": "「先生と私」「両親と私」「先生と遺書」の3部からなる、夏目漱石の小説は何でしょう？",
    "answer": "『こころ』"
  },
  {
    "question": "その作品はドイチュ番号で整理される、代表作に『美しき水車小屋の娘』や『魔王』などがあるオーストリアの作曲家は誰でしょう？",
    "answer": "フランツ・シューベルト"
  },
  {
    "question": "白金を触媒とし、アンモニアを酸化させることにより硝酸を製造する方法を、考案したドイツの化学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "オストワルト法"
  },
  {
    "question": "食べ物やろうそくなどのように、演劇の小道具の中でも１回しか使えないものを何というでしょう？",
    "answer": "消え物"
  },
  {
    "question": "「あさぼらけ」「きみがため」「わたのはら」の3組がこれにあたる、競技かるたにおいて決まり字が6文字であるものを何というでしょう？",
    "answer": "大山札"
  },
  {
    "question": "中にジャムやソースが入っており、中央を折ることで中身を絞り出すことができる包装容器のことを何というでしょう？",
    "answer": "ディスペンパック"
  },
  {
    "question": "発見者の名前から「ローゼンタール効果」とも呼ばれる、教師に期待されると成績が上がる効果を、「ゴーレム効果」に対して何というでしょう？",
    "answer": "ピグマリオン効果"
  },
  {
    "question": "「医者は探りを入れた後で、手術台の上から津田を下した。」という書き出しで始まる、夏目漱石の遺作となった小説は何でしょう？",
    "answer": "『明暗』"
  },
  {
    "question": "フランス語で「新しい橋」という意味がある、パリのセーヌ川に架かる、パリに現存する最古の橋は何でしょう？",
    "answer": "ポン・ヌフ"
  },
  {
    "question": "ラテン語で「第六の時」という意味がある、スペインなどで昼食後に取られる昼寝を何というでしょう？",
    "answer": "シエスタ"
  },
  {
    "question": "六歌仙で唯一の女性であり、小倉百人一首の第9首「花の色は移りにけりないたづらにわが身世にふるながめせしまに」の作者としても有名な平安時代の女流歌人は誰でしょう？",
    "answer": "小野小町"
  },
  {
    "question": "「世界三大生ハム」といえば、中国の金華ハム、イタリアのプロシュートとスペインの何でしょう？",
    "answer": "ハモン・セラーノ"
  },
  {
    "question": "ドイツの小学校教師リヒャルト・シルマンが考案した、青少年が安全で経済的に旅行をするための宿泊施設は何でしょう？",
    "answer": "ユースホステル"
  },
  {
    "question": "この日に家を建てると火災が起きて隣3軒まで焼き尽くすという、凶日の一つは何でしょう？",
    "answer": "三隣亡"
  },
  {
    "question": "胃の、入り口のことを噴門といいますが、出口のことを何というでしょう？",
    "answer": "幽門"
  },
  {
    "question": "日本に生息する２種類のヤマネコとは、イリオモテヤマネコと何でしょう？",
    "answer": "ツシマヤマネコ"
  },
  {
    "question": "「科学に国境はないが、科学者には祖国がある。」という名言も有名な、自然発生説の完全否定に成功したフランスの科学者は誰でしょう？",
    "answer": "ルイ・パスツール"
  },
  {
    "question": "ピーマンでは0、ハバネロでは10万〜35万程度である、トウガラシなどの辛さの単位は何でしょう？",
    "answer": "スコヴィル値"
  },
  {
    "question": "チェスのゲームで一度だけ行うことができる、キングとルークを同時に動かす特殊な手は何でしょう？",
    "answer": "キャスリング"
  },
  {
    "question": "狂言の修行の過程を表す「猿に始まり狐に終わる」という言葉で、猿は『靭猿（うつぼざる）』を表しますが、狐は何を表すでしょう？",
    "answer": "『釣狐』"
  },
  {
    "question": "日本語では「座金」という、ボルトとナットの間に入れられるドーナツ状の金属の部品は何でしょう？",
    "answer": "ワッシャー"
  },
  {
    "question": "禁止されていたのは目潰しと噛みつきのみであったとされる、古代ギリシャのオリンピックで行われていた格闘技は何でしょう？",
    "answer": "パンクラチオン"
  },
  {
    "question": "「役人の数は、仕事量に関わりなく一定の割合で増加する」という法則のことを、提唱したイギリスの政治学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "パーキンソンの法則"
  },
  {
    "question": "摂氏温度×0.8で算出される、「列氏温度」とも呼ばれる温度の単位は何でしょう？",
    "answer": "レオミュール度"
  },
  {
    "question": "「デマを流す」などという時の「デマ」とは何という言葉の略でしょう？",
    "answer": "デマゴギー"
  },
  {
    "question": "マーチングバンドにおいて、行進の先頭を歩き、バトンを上下させて曲のリズムを示す指揮者を何というでしょう？",
    "answer": "ドラムメジャー"
  },
  {
    "question": "ボクシングのリングにおいて、赤コーナーでも青コーナーでもないコーナーを何というでしょう？",
    "answer": "ニュートラルコーナー"
  },
  {
    "question": "日本国憲法第25条で保障されている、健康で文化的な最低限度の生活を営む権利のことを何というでしょう？",
    "answer": "生存権"
  },
  {
    "question": "チェスの初期配置では四隅に置かれている、将棋の飛車と同じ動きをするチェスの駒は何でしょう？",
    "answer": "ルーク"
  },
  {
    "question": "ミレトス学派の祖としても知られ、万物の根源は水であると説いた、古代ギリシャの哲学者は誰でしょう？",
    "answer": "タレス"
  },
  {
    "question": "赤に対する青緑のように、色相環で相対し、混ぜると無彩色になる色を何というでしょう？",
    "answer": "補色"
  },
  {
    "question": "「メモを取る」などという時の「メモ」とは何という言葉の略でしょう？",
    "answer": "メモランダム"
  },
  {
    "question": "α細胞ではグルカゴン、β細胞ではインスリンを分泌する、膵臓の中の器官は何でしょう？",
    "answer": "ランゲルハンス島"
  },
  {
    "question": "セスタというグローブを使ってペロタというボールを壁に打ち付ける、バスク語で「楽しい祭り」という意味があるスポーツは何でしょう？",
    "answer": "ハイアライ"
  },
  {
    "question": "ドイツの地質学者・ナウマンが命名した、ラテン語で「大きな溝」という意味がある、本州の中央を南北に走る地質構造帯は何でしょう？",
    "answer": "フォッサマグナ"
  },
  {
    "question": "主役級以外の役者がこれより前に出ないように、舞台上に引かれる線のことを何というでしょう？",
    "answer": "コーラスライン"
  },
  {
    "question": "アップ、ダウン、トップ、ボトム、チャーム、ストレンジの6種類がある素粒子のグループの一つは何でしょう？",
    "answer": "クォーク"
  },
  {
    "question": "「神聖ローマ帝国の死亡証明書」とも呼ばれる、1648年に締結された三十年戦争の講和条約は何でしょう？",
    "answer": "ウェストファリア条約"
  },
  {
    "question": "名誉毀損罪や器物損壊罪がこれにあたる、公訴をするために告訴を必要とする犯罪のことを何というでしょう？",
    "answer": "親告罪"
  },
  {
    "question": "一般に「日本三名園」といえば、水戸の偕楽園、金沢の兼六園と、岡山の何でしょう？",
    "answer": "後楽園"
  },
  {
    "question": "ユーラシア大陸最北端の岬はチェリュスキン岬ですが、最南端の岬は何でしょう？",
    "answer": "ピアイ岬(タンジュン・ピアイ)"
  },
  {
    "question": "「ここに地終わり海始まる」と書かれた石碑が立てられている、ユーラシア大陸最西端の岬は何でしょう？",
    "answer": "ロカ岬"
  },
  {
    "question": "化学式C3H5N3O9で表される、アスカニオ・ソブレロが初めて合成した、ダイナマイトの爆薬として用いられる物質は何でしょう？",
    "answer": "ニトログリセリン"
  },
  {
    "question": "正式名称を「特に水鳥の生息地として国際的に重要な湿地に関する条約」という条約を、締結されたイランの都市から何というでしょう？",
    "answer": "ラムサール条約"
  },
  {
    "question": "フランス語で「新しい波」という意味がある、1950年代後半のフランスで始まった、新しい映画の傾向を何というでしょう？",
    "answer": "ヌーベル・バーグ"
  },
  {
    "question": "4人の走者がそれぞれ100m、200m、300m、400mを走る、陸上のリレー競技の一種は何でしょう？",
    "answer": "スウェーデンリレー"
  },
  {
    "question": "ツール・ド・フランスにおいて、個人総合戦績1位の選手に贈られる黄色のリーダージャージを何というでしょう？",
    "answer": "マイヨジョーヌ"
  },
  {
    "question": "成人男性は40~50%、成人女性は35~45%が正常値とされる、血液中の血球の体積の割合を示す数値は何でしょう？",
    "answer": "ヘマトクリット値"
  },
  {
    "question": "原子番号1番は水素、10番はネオンですが、100番は何でしょう？",
    "answer": "フェルミウム"
  },
  {
    "question": "直線上を回転する円の円周上の定点が描く軌跡のことを何というでしょう？",
    "answer": "サイクロイド"
  },
  {
    "question": "その融点は約3400度と金属の中で最も高いことから、おもにフィラメントに用いられる、原子番号74、元素記号Wで表される元素は何でしょう？",
    "answer": "タングステン"
  },
  {
    "question": "デルタ航空、エールフランス、大韓航空などが加盟している、航空企業連合の1つは何でしょう？",
    "answer": "スカイチーム"
  },
  {
    "question": "ギリシャ語で「すべての陸地」という意味がある、約2億年前まで存在したとされる超大陸は何でしょう？",
    "answer": "パンゲア"
  },
  {
    "question": "チグリス川とユーフラテス川が合流してイランとイラクの国境地帯を流れペルシャ湾に注ぐ川は何でしょう？",
    "answer": "シャトルアラブ川"
  },
  {
    "question": "黒、柿色、萌黄色の3色の縦じま模様が特徴的な、主に歌舞伎の舞台に用いられる幕は何でしょう？",
    "answer": "定式幕（じょうしきまく）"
  },
  {
    "question": "「まっすぐな道でさみしい」「うしろすがたのしぐれてゆくか」「分け入っても分け入っても青い山」などの自由律俳句を残した、日本の俳人は誰でしょう？",
    "answer": "種田山頭火"
  },
  {
    "question": "幅1.5m～2m、長さ14mと取り決められている、フェンシングにおける競技場のことを何というでしょう？",
    "answer": "ピスト"
  },
  {
    "question": "アメリカの犯罪学者ジョージ・ケリングが提唱した、軽微な犯罪を徹底的に取り締まることで、重大な犯罪を抑止することができるという理論を何というでしょう？",
    "answer": "割れ窓理論"
  },
  {
    "question": "フランシス・ベーコンが提唱した4つのイドラとは、劇場のイドラ、市場のイドラ、種族のイドラと何でしょう？",
    "answer": "洞窟のイドラ"
  },
  {
    "question": "劇場において、舞台と客席の間に設けられたオーケストラ用の演奏場所を何というでしょう？",
    "answer": "オーケストラピット"
  },
  {
    "question": "臓器移植において、臓器を提供する人をドナーといいますが、臓器提供を受ける人のことを何というでしょう？",
    "answer": "レシピエント"
  },
  {
    "question": "兄ウィルバー、弟オービルからなる、世界で初めて飛行機を発明した兄弟は「何兄弟」でしょう？",
    "answer": "ライト兄弟"
  },
  {
    "question": "1077年、神聖ローマ皇帝ハインリヒ4世が教皇グレゴリウス7世に屈服し、罷免を得た事件を、それが行われた場所から何というでしょう？",
    "answer": "カノッサの屈辱"
  },
  {
    "question": "最高地点は標高1493メートルのフェルトベルク山である、ドイツ語で「黒い森」という意味がある山地は何でしょう？",
    "answer": "シュバルツバルト"
  },
  {
    "question": "本名を橋岡まり子という、代表作に『OUT』や『柔らかな頬』があり、現在(2023年)は日本ペンクラブ会長を務めている小説家は誰でしょう？",
    "answer": "桐野夏生(きりの・なつお)"
  },
  {
    "question": "日本語では「文民統制」という、日本国憲法第66条で定められている、文民が軍隊の最高指揮権を持つことを何というでしょう？",
    "answer": "シビリアンコントロール"
  },
  {
    "question": "空が青く見えるのはこれが原因である、光が空気中を進むときに波長よりも小さい微粒子によって光が散乱する現象を何というでしょう？",
    "answer": "レイリー散乱"
  },
  {
    "question": "本名を津島修治という、代表作に『桜桃』『斜陽』『人間失格』などがある日本の小説家は誰でしょう？",
    "answer": "太宰治"
  },
  {
    "question": "「レム睡眠」や「ノンレム睡眠」などという時の「レム」とは、何という言葉の頭文字をとったものでしょう？",
    "answer": "ラピッド・アイ・ムーブメント【rapid eye movement】"
  },
  {
    "question": "「世界三大劇場」といえば、パリのオペラ座、ミラノのスカラ座と、ブエノスアイレスの何でしょう？",
    "answer": "コロン劇場"
  },
  {
    "question": "恋愛小説を書く時にはメアリ・ウェストマコットというペンネームを使っていた、代表作に『そして誰もいなくなった』『オリエント急行の殺人』などがあるのは誰でしょう？",
    "answer": "アガサ・クリスティー"
  },
  {
    "question": "ベトナム語で「長い服」という意味がある、クワンというロングパンツと組み合わせて着られる、ベトナムの女性用民族衣装を何というでしょう？",
    "answer": "アオザイ"
  },
  {
    "question": "化学式C8H7N3O2で表される、血液と反応して発光するため科学捜査などに用いられる試薬は何でしょう？",
    "answer": "ルミノール"
  },
  {
    "question": "ストロンボリ式、ブルカノ式、ハワイ式などの種類がある、火山からマグマや火山灰が吹き出す火山活動の一種は何でしょう？",
    "answer": "噴火"
  },
  {
    "question": "ロシア語の「自分で」と「沸かす」を合わせた造語である、ロシアで主に用いられる卓上湯沸かし器は何でしょう？",
    "answer": "サモワール"
  },
  {
    "question": "西洋庭園でよく見られる、動物や幾何学模様の形に樹木を刈り込んだ造形物は何でしょう？",
    "answer": "トピアリー"
  },
  {
    "question": "死者の生前の行動を映し出すとされる、地獄の閻魔大王が持っている鏡は何でしょう？",
    "answer": "浄玻璃(じょうはり)の鏡"
  },
  {
    "question": "スペインの画家オスカー・ドミンゲスが創始した、ガラスなどの上に絵の具を塗り、その上から紙を押し当てて模様を写し取る方法を何というでしょう？",
    "answer": "デカルコマニー"
  },
  {
    "question": "ロシア語で「立て直し」という意味がある、1985年からゴルバチョフによって推し進められた、ソビエト連邦の改革運動は何でしょう？",
    "answer": "ペレストロイカ"
  },
  {
    "question": "「ラインの黄金」から「ラグナロク」までの四部からなる、バイロイト祝祭劇場で初演されたワーグナーの楽劇は何でしょう？",
    "answer": "『ニーベルングの指環』"
  },
  {
    "question": "フランス語で「選別する」という意味がある、災害時に負傷者の傷の程度を判断し、治療の優先順位を決めることを何というでしょう？",
    "answer": "トリアージ"
  },
  {
    "question": "ギリシャ語で、隠喩はメタファーといいますが、直喩は何というでしょう？",
    "answer": "シミリー"
  },
  {
    "question": "「世界三大ブルーチーズ」といえば、イタリアのゴルゴンゾーラ、フランスのロックフォールとイギリスの何でしょう？",
    "answer": "スティルトン"
  },
  {
    "question": "2進数で表すとレピュニットとなる、素数の中でも、特に2のべき乗から1を引いた形で表される素数のことを何というでしょう？",
    "answer": "メルセンヌ素数"
  },
  {
    "question": "発見したアメリカの探検家の名前がつけられた、ベネズエラのカナイマ国立公園内に位置する、世界一の落差を持つ滝は何でしょう？",
    "answer": "エンジェル・フォール"
  },
  {
    "question": "スイスの精神科医の名前が付けられた、左右対称なインクの染みを見せることで、被験者の人格を診断するテストは何でしょう？",
    "answer": "ロールシャッハテスト"
  },
  {
    "question": "スペイン語で「征服者」という意味がある、16世紀ごろに中南米を征服したスペイン人を総称して何というでしょう？",
    "answer": "コンキスタドール"
  },
  {
    "question": "『小人』から『キエフの大門』までの全10曲からなる、作者の友人ビクトル・ハルトマンの死を悼んで作られたムソルグスキーの組曲は何でしょう？",
    "answer": "『展覧会の絵』"
  },
  {
    "question": "この値が大きいほど生活水準は低いとされる、家計に占める食費の割合を表した数値を何というでしょう？",
    "answer": "エンゲル係数"
  },
  {
    "question": "中央気象台の第5代台長を務めた、2つの熱帯低気圧が近づいた際の相互効果に名前を残す、日本の気象学者は誰でしょう？",
    "answer": "藤原咲平"
  },
  {
    "question": "テレビ番組において、VTRを見ている出演者を映す際などに使われる小窓のことを何というでしょう？",
    "answer": "ワイプ"
  },
  {
    "question": "毛沢東やマリリン・モンローの顔を並べた作品を残し、「ポップアートの父」とも呼ばれる芸術家は誰でしょう？",
    "answer": "アンディ・ウォーホル"
  },
  {
    "question": "リグ、サーマ、ヤジュル、アタルバという4つの種類がある、サンスクリットで「知識」という意味の言葉に由来するバラモン教の根本聖典は何でしょう？",
    "answer": "ヴェーダ"
  },
  {
    "question": "初代台長をジョン・フラムスティードが務めた、かつて本初子午線の基準となっていた、ロンドンにある天文台は何でしょう？",
    "answer": "グリニッジ天文台"
  },
  {
    "question": "同温、同圧、同体積のすべての気体に含まれる分子の数は同じであるという法則を、提唱したイタリアの化学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "アボガドロの法則"
  },
  {
    "question": "国家公務員の給料を100とし、地方公務員の給与水準を示した指数のことを何というでしょう？",
    "answer": "ラスパイレス指数"
  },
  {
    "question": "グランドピアノに存在する3つのペダルとは、ダンパーペダル、シフトペダルと何でしょう？",
    "answer": "ソステヌートペダル"
  },
  {
    "question": "フランス語で「新しい芸術」という意味がある、植物や昆虫などのモチーフが特徴的な芸術様式を何というでしょう？",
    "answer": "アール・ヌーヴォー"
  },
  {
    "question": "鶏の腹に雪を詰めて冷凍の実験をしていた際に命を落とした、著書『ノヴム・オルガヌム』の中で４つのイドラを提唱した、イギリスの哲学者は誰でしょう？",
    "answer": "フランシス・ベーコン"
  },
  {
    "question": "濃塩酸と濃硝酸を3対1の割合で混ぜた、金や白金などを溶かすことができる液体は何でしょう？",
    "answer": "王水"
  },
  {
    "question": "別名を「下北砂丘」という、青森県の下北半島に位置する日本最大の砂丘は何でしょう？",
    "answer": "猿ヶ森砂丘"
  },
  {
    "question": "あかい、丸い、大きい、うまいの頭文字をとって命名された、正式名称を「福岡S6号」という、福岡県のいちごの品種は何でしょう？",
    "answer": "あまおう"
  },
  {
    "question": "国後島にある空港に名を残す、元素の分類について述べた著書『化学の原理』や、周期表を作成したことで知られるロシアの化学者は誰でしょう？",
    "answer": "ドミトリ・メンデレーエフ"
  },
  {
    "question": "東京帝国大学の田原良純によって初めて単離された、フグの卵巣に含まれている猛毒成分は何でしょう？",
    "answer": "テトロドトキシン"
  },
  {
    "question": "その中の一節「目には目を、歯には歯を」でも知られる、紀元前18世紀頃に作られた法典は何でしょう？",
    "answer": "ハンムラビ法典"
  },
  {
    "question": "ギリシア神話の登場人物で、泉に映った自分の姿に見惚れ、スイセンとなって死んでしまったことから、「ナルシシズム」や「ナルシスト」の語源となったのは誰でしょう？",
    "answer": "ナルキッソス"
  },
  {
    "question": "太陽面のフレアによって地球の電離層が異常電離を起こし、電波が吸収され短波の無線通信が妨げられる現象を、発見したアメリカの物理学者から何というでしょう？",
    "answer": "デリンジャー現象"
  },
  {
    "question": "悪玉レスラーをルード、善玉レスラーをテクニコという、スペイン語で「自由な戦い」という意味がある、メキシコ式プロレスは何でしょう？",
    "answer": "ルチャリブレ"
  },
  {
    "question": "政府、社会奉仕、社会指導などの6部門からなる「アジアのノーベル賞」とも呼ばれる賞は何でしょう？",
    "answer": "マグサイサイ賞"
  },
  {
    "question": "法隆寺やパルテノン神殿の柱に見られる、円柱の下部から上部にかけて徐々に細くする建築方法を何というでしょう？",
    "answer": "エンタシス"
  },
  {
    "question": "「日本四大奇書」といえば、夢野久作の『ドグラマグラ』、小栗虫太郎の『黒死館殺人事件』、中井英夫の『虚無への供物』と、竹本健治の何でしょう？",
    "answer": "『匣(はこ)の中の失楽』"
  },
  {
    "question": "この数を素数と間違えた有名な数学者から「グロタンディーク素数」と呼ばれる数はいくつでしょう？",
    "answer": "57"
  },
  {
    "question": "競歩のルールで、ひざを曲げて接地する反則を何というでしょう？",
    "answer": "ベントニー"
  },
  {
    "question": "現存する日本の国立公園の中で、その名前にひらがなが含まれる2つとは、阿蘇くじゅう国立公園と何でしょう？",
    "answer": "やんばる国立公園"
  },
  {
    "question": "シンガポールの４つの公用語とは、マレー語、中国語、英語と何でしょう？",
    "answer": "タミル語"
  },
  {
    "question": "ナポレオン1世、フランツ2世、アレクサンドル1世が参戦したことから「三帝会戦」とも呼ばれる、1805年にフランス軍がオーストリア・ロシア連合軍を破った戦いは何でしょう？",
    "answer": "アウステルリッツの戦い"
  },
  {
    "question": "1929年にはノーベル文学賞を受賞している、代表作に『ベニスに死す』や『魔の山』があるドイツの作家は誰でしょう？",
    "answer": "トマス・マン"
  },
  {
    "question": "第一回三頭政治を行った3人の政治家とは、カエサル、ポンペイウスと誰でしょう？",
    "answer": "クラッスス"
  },
  {
    "question": "「電磁誘導で発生する電流は、磁界の変化を妨げる方向に流れる」という法則を、発見したエストニアの物理学者から「何の法則」というでしょう？",
    "answer": "レンツの法則"
  },
  {
    "question": "「飛んでいる矢は止まっている」「アキレスと亀」などのパラドックスで知られる、エレア学派の哲学者は誰でしょう？",
    "answer": "ゼノン"
  },
  {
    "question": "かつて小さな花を飾るのに用いられていたためその名がつけられた、スーツなどの下襟に開いている穴を何というでしょう？",
    "answer": "フラワーホール"
  },
  {
    "question": "化学反応に伴う反応熱は、その反応の始めと終わりの状態だけで決まり、その途中の道筋によらないという法則を何というでしょう？",
    "answer": "ヘスの法則"
  },
  {
    "question": "フェンシングの種目であるエペ、フルーレ、サーブルのうち、攻撃権が生じず突きのみが有効で、全身が有効面となるのは何でしょう？",
    "answer": "エペ"
  },
  {
    "question": "アフリカーンス語で「竜の山々」という意味がある、南アフリカ東部に位置する山脈は何でしょう？",
    "answer": "ドラケンスバーグ山脈"
  },
  {
    "question": "パティシエの中でも、特に飴細工やジャム、砂糖菓子を扱う人を何というでしょう？",
    "answer": "コンフィズール"
  },
  {
    "question": "「世界三大貴腐ワイン」とは、ハンガリーのトカイ、フランスのソーテルヌとドイツの何でしょう？",
    "answer": "トロッケンベーレンアウスレーゼ"
  },
  {
    "question": "炭酸飲料用ペットボトルの底にある、花びらのような形をした突起のことを何というでしょう？",
    "answer": "ペタロイド"
  },
  {
    "question": "ミラノや横浜で開催されるものが特に有名な、３年に１度開かれる美術展覧会を何というでしょう？",
    "answer": "トリエンナーレ"
  },
  {
    "question": "その著書『歴史』の中で、「エジプトはナイルの賜物」と評した、「歴史の父」とも称される古代ギリシャの歴史家は誰でしょう？",
    "answer": "ヘロドトス"
  },
  {
    "question": "その名は「リピーテッド・ユニット」の略である、1、11、111などのように、1を繰り返し並べてできる整数を何というでしょう？",
    "answer": "レピュニット"
  },
  {
    "question": "ミレニアム懸賞問題のうち唯一解決されている、「単連結な3次元多様体は3次元球面と同相である」という予想を、提唱したフランスの数学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "ポアンカレ予想"
  },
  {
    "question": "「木曾路はすべて山の中である」という書き出しで始まる、主人公・青山半蔵の数奇な人生を描いた島崎藤村の小説は何でしょう？",
    "answer": "『夜明け前』"
  },
  {
    "question": "ウニの口の部分にある、食べ物をかみ砕く器官のことを、それに関する記述をしたギリシャの哲学者の名から「誰のちょうちん」というでしょう？",
    "answer": "アリストテレスのちょうちん"
  },
  {
    "question": "1095年、教皇ウルバヌス2世が主催し、聖職売買や聖職者妻帯を禁止した他、十字軍の派遣を呼びかけた公会議は何でしょう？",
    "answer": "クレルモン公会議"
  },
  {
    "question": "北欧神話で、九つの世界を内包する世界樹とされるトネリコの木は何でしょう？",
    "answer": "ユグドラシル"
  },
  {
    "question": "オランダ語で「海賊」という意味がある、牛歩戦術などで議会の進行を意図的に妨害することを何というでしょう？",
    "answer": "フィリバスター"
  },
  {
    "question": "ラテン語で「鍵のかかった」という意味がある、バチカンのシスティーナ礼拝堂で行われる、新しいローマ教皇を選別するための会議は何でしょう？",
    "answer": "コンクラーベ"
  },
  {
    "question": "屋根などの上に残った木屑を払い落とす行為に由来する、新たに建てられた劇場での初めての催しのことを何というでしょう？",
    "answer": "杮(こけら)落とし"
  },
  {
    "question": "酸化鉄を主体とした触媒を用い、水素と窒素からアンモニアを生成する方法を、考案した二人の人物から何というでしょう？",
    "answer": "ハーバー=ボッシュ法"
  },
  {
    "question": "日本の国道で、その総延長が最も長いのは4号線ですが、最も短いのは何でしょう？",
    "answer": "174号線"
  },
  {
    "question": "カーテンと同じ布を用いるのが一般的な、カーテンを留めるためのバンドを何というでしょう？",
    "answer": "タッセル"
  },
  {
    "question": "演劇で、昼間の興行をマチネーといいますが、夜間の興行を何というでしょう？",
    "answer": "ソワレー"
  },
  {
    "question": "岡屋株式会社の登録商標である、ゴルフのスコアを記入する時に使われるプラスチック製の携帯用鉛筆は何でしょう？",
    "answer": "ペグシル"
  },
  {
    "question": "英語では「fixed window」という、教会のステンドグラスなどのように、開閉することができない窓を何というでしょう？",
    "answer": "はめ殺し"
  },
  {
    "question": "イギリスのイアン・マクロードが提唱した、経済が不況であるにもかかわらず物価が上昇し続ける現象を何というでしょう？",
    "answer": "スタグフレーション"
  },
  {
    "question": "日本語では「試錐」などという、地質調査の際によく行われる、地面に細く深い穴を掘ることを何というでしょう？",
    "answer": "ボーリング調査"
  },
  {
    "question": "アサリやシジミ、サンゴなどのように、地層が堆積した当時の環境を示す化石を何というでしょう？",
    "answer": "示相化石"
  },
  {
    "question": "パティシエの中でも、特にアイスクリームなどの冷菓を扱う人を何というでしょう？",
    "answer": "グラシエ"
  },
  {
    "question": "日本の「労働三法」に数えられる3つの法律とは、労働基準法、労働組合法と何でしょう？",
    "answer": "労働関係調整法"
  },
  {
    "question": "囲炉裏やかまどなどで、火加減の調節ができるように鍋や鎌を吊るす道具のことを何というでしょう？",
    "answer": "自在鉤"
  },
  {
    "question": "在庫変動に起因する、約40カ月周期の景気循環の波のことを何というでしょう？",
    "answer": "キチンの波"
  },
  {
    "question": "本名をシャルル・エドゥアール・ジャンヌレという、代表作にサヴォワ邸、国立西洋美術館があり、「近代建築の三大巨匠」の一人に数えられるスイスの建築家は誰でしょう？",
    "answer": "ル・コルビュジエ"
  },
  {
    "question": "スイスの４つの公用語とは、ドイツ語、フランス語、イタリア語と何でしょう？",
    "answer": "ロマンシュ語"
  },
  {
    "question": "ドイツ語で、人が住める地域のことをエクメーネといいますが、人が住めない地域のことを何というでしょう？",
    "answer": "アネクメーネ"
  },
  {
    "question": "カラカウア王によって建てられた、ホノルルにあるアメリカ唯一の宮殿は何でしょう？",
    "answer": "イオラニ宮殿"
  },
  {
    "question": "攻撃側をレイダー、攻撃を受ける側をアンティという、攻撃側はある言葉を連呼しなければならないインドの国技は何でしょう？",
    "answer": "カバディ"
  },
  {
    "question": "ケッヘル番号は525番である、ドイツ語で「1つの小さな夜の音楽」という意味がある、モーツァルトの代表曲は何でしょう？",
    "answer": "アイネクライネナハトムジーク"
  },
  {
    "question": "弓道で矢を入れておく道具を矢筒といいますが、アーチェリーで矢を入れておく道具を何というでしょう？",
    "answer": "クイーバー"
  },
  {
    "question": "目覚まし時計において、アラームの時間を設定するための小さい針のことを何というでしょう？",
    "answer": "目安針"
  },
  {
    "question": "フランス語で「千枚の葉」という意味がある、重ねたパイ皮の間にクリームなどを挟んだ洋菓子は何でしょう？",
    "answer": "ミルフィーユ"
  },
  {
    "question": "始祖鳥やアウストラロピテクスなどはかつてこれであった、生物の進化の過程で化石の存在は予測されるものの、いまだ発見されていないものを何というでしょう？",
    "answer": "ミッシングリンク"
  },
  {
    "question": "雨上がりなどで濡れた道路を自動車で走行すると、タイヤと路面との間に水が入りハンドルやブレーキが利かなくなる現象を何というでしょう？",
    "answer": "ハイドロプレーニング現象"
  },
  {
    "question": "和名を「ムラサキウマゴヤシ」という、スプラウトの状態でサラダなどに使用されるマメ科の一年草は何でしょう？",
    "answer": "アルファルファ"
  },
  {
    "question": "アラビア語で「空白の地域」という意味がある、アラビア半島南部にある砂漠は何でしょう？",
    "answer": "ルブアルハリ砂漠"
  },
  {
    "question": "日本語では「輪形彷徨(ほうこう)」といわれる、山での吹雪などによって方向感覚を失い、無意識に同心円を描くように彷徨(さまよ)い歩くことを何というでしょう？",
    "answer": "リングワンデルング"
  },
  {
    "question": "マイケルソン・モーリーの実験で存在が否定された、かつて光を伝える媒体として宇宙を満たしていると考えられていた物質は何でしょう？",
    "answer": "エーテル"
  },
  {
    "question": "オタマジャクシの尻尾などに代表される、予め遺伝子で決められた自発的な細胞死を何というでしょう？",
    "answer": "アポトーシス"
  },
  {
    "question": "太陽光のもとでは緑色、白熱光のもとでは赤色に輝く、12月の誕生石にもなっている宝石は何でしょう？",
    "answer": "アレキサンドライト"
  },
  {
    "question": "スコットランド民謡『オールド・ラング・サイン』を原曲とする、日本ではよく卒業式に歌われる曲は何でしょう？",
    "answer": "『蛍の光』"
  },
  {
    "question": "酸素とオゾン、黒鉛とダイヤモンドのように、同種の元素からできているが、性質の異なる物質同士のことを何というでしょう？",
    "answer": "同素体"
  },
  {
    "question": "「三次元代数多様体の極小モデルの存在証明」で日本人で３人目のフィールズ賞受賞者となった数学者は誰でしょう？",
    "answer": "森重文（しげふみ）"
  },
  {
    "question": "イタリア語で「生クリームを煮たもの」という意味がある、生クリーム、砂糖などをゼラチンで固めた洋菓子は何でしょう？",
    "answer": "パンナコッタ"
  },
  {
    "question": "チベット語で「五つの偉大な雪の宝庫」という意味がある、エベレスト、K2に次いで世界で3番目に高い山は何でしょう？",
    "answer": "カンチェンジュンガ"
  },
  {
    "question": "鉄道のレールを枕木に固定するために打たれる釘を、ある動物の名を用いて何というでしょう？",
    "answer": "犬釘"
  },
  {
    "question": "古ノルド語で「神々の黄昏」という意味がある、北欧神話における終末の日は何でしょう？",
    "answer": "ラグナロク"
  },
  {
    "question": "これが存在する場合は他殺である可能性が高い、人間が縄で首を絞められたときに、縄を外そうとすることでできるひっかき傷のことを、これに注目した元鑑識課長の名前をとって何というでしょう？",
    "answer": "吉川線"
  },
  {
    "question": "長さや温度、時間などのように、大きさは持つが向きは持たない数量のことを、「ベクトル」に対して何というでしょう？",
    "answer": "スカラー"
  },
  {
    "question": "日本語では「画架」という、絵を描く時にキャンパスを乗せる台のことを、「ロバ」という意味のオランダ語で何というでしょう？",
    "answer": "イーゼル"
  },
  {
    "question": "火を神聖視することから「拝火教」の別名を持つ、アフラ・マズダを主神とする宗教は何でしょう？",
    "answer": "ゾロアスター教"
  },
  {
    "question": "アフリカ大陸で17もの独立国が誕生したことから「アフリカの年」と呼ばれる年は西暦何年でしょう？",
    "answer": "1960年"
  },
  {
    "question": "ふすまの下にある溝つきの木材のことを敷居といいますが、ふすまの上にある溝つきの木材のことを何というでしょう？",
    "answer": "鴨居"
  },
  {
    "question": "シュールレアリスムを代表するベルギーの画家で、代表作に『大家族』『光の帝国』があるのは誰でしょう？",
    "answer": "ルネ・マグリット"
  },
  {
    "question": "目玉焼きの種類で、片面だけ焼いたものをサニーサイドアップといいますが、両面を焼いたものを何というでしょう？",
    "answer": "ターンオーバー"
  },
  {
    "question": "「おい木村さん、信さん寄つてお出でよ。」という書き出しで始まる、1895年に発表された樋口一葉の小説は何でしょう？",
    "answer": "『にごりえ』"
  },
  {
    "question": "アメリカン航空、ブリティッシュエアウェイズ、日本航空などが加盟している、航空企業連合の1つは何でしょう？",
    "answer": "ワンワールド"
  },
  {
    "question": "日本の文語文法において、唯一下一段活用をする動詞は何でしょう？",
    "answer": "蹴る"
  },
  {
    "question": "世界にある2つの合衆国とは、アメリカ合衆国とどこでしょう？",
    "answer": "メキシコ合衆国"
  },
  {
    "question": "イタリア人のジュゼッペ・ドナティによって考案された、イタリア語で「小さなガチョウ」という意味がある楽器は何でしょう？",
    "answer": "オカリナ"
  },
  {
    "question": "ギリシャ文字、ヒエログリフ、デモティックの3種類の文字が刻まれている、1799年にナポレオンがエジプト遠征の際に発見した石碑は何でしょう？",
    "answer": "ロゼッタストーン"
  },
  {
    "question": "英語で「三日月」という意味がある、アルミサッシの窓の内側などにつけられる半円形の締め付け金具は何でしょう？",
    "answer": "クレセント(錠)"
  },
  {
    "question": "例えば「シカゴには何人のピアノ調律師がいるか」などのように、正確な値を得ることが困難な数量を、わずかな情報や数値を元に概算することを何というでしょう？",
    "answer": "フェルミ推定"
  },
  {
    "question": "動く彫刻のことをモビールといいますが、動かない彫刻のことを何というでしょう？",
    "answer": "スタビール"
  },
  {
    "question": "同じ種の恒温動物では、高緯度に生息するものほど動物のメラニン色素が少ないという法則を、提唱した科学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "グロージャーの法則"
  },
  {
    "question": "チェコの卓球選手ピーター・コルベルが考案した、ボールに強い横回転をかけたレシーブのことを、ボールがバナナのように曲がることから何というでしょう？",
    "answer": "チキータ"
  },
  {
    "question": "同じ種の恒温動物では、高緯度に生息するものほど動物の突出部が短いという法則を、提唱した動物学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "アレンの法則"
  },
  {
    "question": "通常は第一バイオリンの主席奏者が務める、指揮者に次いで楽団のまとめ役となる、オーケストラにおける配役は何でしょう？",
    "answer": "コンサートマスター"
  },
  {
    "question": "読み下すと「倶(とも)に天を戴(いただ)かず」となる、生かしてはおけないと思うほどの深い恨みや怒りを意味する四字熟語は何でしょう？",
    "answer": "不俱戴天(ふぐたいてん)"
  },
  {
    "question": "ナイアガラの滝を構成する3つの滝とはアメリカ滝、カナダ滝と何でしょう？",
    "answer": "ブライダルベール滝"
  },
  {
    "question": "元素周期表第11族に属する元素とは、銅、銀、金と何でしょう？",
    "answer": "レントゲニウム"
  },
  {
    "question": "突然の出来事のことを「青天の霹靂」といいますが、この「霹靂」とは何のことでしょう？",
    "answer": "雷"
  },
  {
    "question": "英語で「押しつぶす」という意味がある、イギリスの囚人が退屈しのぎに始めたのが起源とされる、四方を壁に囲まれたコートで行うスポーツは何でしょう？",
    "answer": "スカッシュ"
  },
  {
    "question": "ドストエフスキーとともに19世紀のロシア文学を代表する、代表作に『戦争と平和』や『アンナ・カレーニナ』があるロシアの作家は誰でしょう？",
    "answer": "レフ・トルストイ"
  },
  {
    "question": "ロシア語で「点」という意味がある、機関銃などを備えたコンクリート製の小型防御地点を何というでしょう？",
    "answer": "トーチカ"
  },
  {
    "question": "イマヌエル・カントの発表した「三大批判書」といえば、『純粋理性批判』『実践理性批判』と何でしょう？",
    "answer": "『判断力批判』"
  },
  {
    "question": "かつて魚は眠らないと考えられていたため、眠りを戒めるためにお寺に置いてあるものは何でしょう？",
    "answer": "木魚"
  },
  {
    "question": "掛軸、見本、前金などがこれに当たる、1文字目を訓読み、2文字目を音読みする二字熟語のことを何というでしょう？",
    "answer": "湯桶読み"
  },
  {
    "question": "「半導体の集積率は18ヶ月で2倍になる」という経験則を、提唱したアメリカ人の名から何というでしょう？",
    "answer": "ムーアの法則"
  },
  {
    "question": "以前は歯科治療にも用いられていた、水銀と他の金属との合金を何というでしょう？",
    "answer": "アマルガム"
  },
  {
    "question": "生涯のある時期における時間の主観的な感じ方は年齢に反比例するという法則を、考案したフランスの心理学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "ジャネーの法則"
  },
  {
    "question": "自動車レースの長い直線コースの終点でよく見られる、強制的に減速させるためにサーキットに設けられるS字状のクランクを何というでしょう？",
    "answer": "シケイン"
  },
  {
    "question": "歌舞伎十八番を五十音順に並べたとき、最初に来るのは『外郎売』ですが、最後に来るのは何でしょう？",
    "answer": "『矢の根』"
  },
  {
    "question": "クリスマス前後に発生することからスペイン語で「神の子」という意味がある、南米のペルー海岸沖で海水温が例年と比べて高くなる現象は何でしょう？",
    "answer": "エルニーニョ現象"
  },
  {
    "question": "1945年にはノーベル医学生理学賞を受賞した、抗菌性物質のリゾチームや世界初の抗生物質であるペニシリンを発見したイギリスの細菌学者は誰でしょう？",
    "answer": "アレクサンダー・フレミング"
  },
  {
    "question": "BCS理論の「B」は彼のことを指している、1956年と1972年にノーベル物理学賞を受賞し、唯一ノーベル物理学賞を二度受賞した人物となっているのは誰でしょう？",
    "answer": "ジョン・バーディーン"
  },
  {
    "question": "人名が元となった言葉をエポニムといいますが、地名が元になった言葉を何というでしょう？",
    "answer": "トポニム"
  },
  {
    "question": "男装した主人公のレオノーレが夫のフロレスタンを救出するという内容の、ベートーベン唯一のオペラは何でしょう？",
    "answer": "『フィデリオ』"
  },
  {
    "question": "本名を津禰(つね)という、代表作に『序の舞』がある画家で、1948年に女性として初めて文化勲章を受章したのは誰でしょう？",
    "answer": "上村松園(しょうえん)"
  },
  {
    "question": "アルジェリアの首都はアルジェですが、ナイジェリアの首都はどこでしょう？",
    "answer": "アブジャ"
  },
  {
    "question": "サッカードがこの原因である、ふと時計を見た時に、それが一瞬止まっているように見える錯視を何というでしょう？",
    "answer": "クロノスタシス"
  },
  {
    "question": "エルンスト・シランデルによって創始された、地図とコンパスを用いて指定されたチェックポイントをより早く通過する競技は何でしょう？",
    "answer": "オリエンテーリング"
  },
  {
    "question": "北米大陸の最高峰はデナリですが、南米大陸の最高峰は何でしょう？",
    "answer": "アコンカグア"
  },
  {
    "question": "本名をアレッサンドロ・ディ・マリアーノ・フィリペーピという、代表作に『ヴィーナスの誕生』『春』があるルネサンス期イタリアの画家は誰でしょう？",
    "answer": "ボッティチェリ"
  },
  {
    "question": "地球上で最も高い山はエベレストですが、太陽系で最も高い山は何でしょう？",
    "answer": "オリンポス山"
  },
  {
    "question": "751年、唐とアッバース朝の間で起こった戦いで、これによりヨーロッパに製紙法がもたらされるきっかけとなったのは何でしょう？",
    "answer": "タラス河畔の戦い"
  },
  {
    "question": "間口が狭く、奥行きの深い家のことを、ある魚の名前を使って何というでしょう？",
    "answer": "うなぎの寝床"
  },
  {
    "question": "作者はこの作品により1982年にノーベル文学賞を受賞した、架空の村・マコンドが舞台のガルシア=マルケスの小説は何でしょう?",
    "answer": "『百年の孤独』"
  },
  {
    "question": "千利休が考案した、茶室にある二尺二寸四方の入り口を何というでしょう？",
    "answer": "にじり口"
  },
  {
    "question": "コンピューターの周辺機器規格の1つである「USB」とは、何という英語の略でしょう？",
    "answer": "Universal Serial Bus"
  },
  {
    "question": "その中で初めて「アンドロイド」という言葉が使われた、オーギュスト・ヴィリエ・ド・リラダンの代表作は何でしょう？",
    "answer": "『未来のイヴ』"
  },
  {
    "question": "西インド諸島を構成する3つの諸島とは、大アンティル諸島、小アンティル諸島と何でしょう？",
    "answer": "バハマ諸島"
  },
  {
    "question": "フランス語で「目をだます」という意味がある、シュールレアリスムなどに用いられた絵画の手法は何でしょう？",
    "answer": "トロンプルイユ"
  },
  {
    "question": "本名をヤン・ファン・デル・メール・ファン・デルフトという、『デルフトの眺望』『真珠の耳飾りの少女』などの作品で知られる画家は誰でしょう？",
    "answer": "フェルメール"
  },
  {
    "question": "最高級のものは「ピジョンブラッド」と呼ばれる、7月の誕生石といえば何でしょう？",
    "answer": "ルビー"
  },
  {
    "question": "アルコール度数の高い酒を飲んだ後に、口直しに飲む水のことを、「追いかける者」という意味の英語で何というでしょう？",
    "answer": "チェイサー"
  },
  {
    "question": "ノルマルム広場強盗事件の起こった地名に由来する、誘拐事件や監禁事件の被害者が犯人にたいして好意を抱くことを、リマ症候群に対して何というでしょう？",
    "answer": "ストックホルム症候群"
  },
  {
    "question": "元々は「一本のろうそく」という意味であったが、現在では「持っている服の中で一番上等なもの」という意味で使われる言葉は何でしょう？",
    "answer": "一張羅"
  },
  {
    "question": "最期は茅ヶ岳の登山中に急死した、著書に『日本百名山』がある小説家・登山家は誰でしょう？",
    "answer": "深田久弥"
  },
  {
    "question": "起点か終点のいずれかに乗換路線がなく一本道となっている鉄道路線のことを、ある体の器官の名前を使って何というでしょう？",
    "answer": "盲腸線"
  },
  {
    "question": "「べートーベンの三大ピアノソナタ」といえば、8番の『悲愴』、14番の『月光』と、23番の何でしょう？",
    "answer": "『熱情』"
  },
  {
    "question": "あまりにも議事が進行しなかったことから「会議は踊る、されど進まず」と評された、メッテルニヒがシェーンブルン宮殿で催した会議は何でしょう？",
    "answer": "ウィーン会議"
  },
  {
    "question": "マックス・ウェーバーが提唱した支配の3形態とは、合法的支配、伝統的支配と何でしょう？",
    "answer": "カリスマ的支配"
  },
  {
    "question": "アンティグアバーブーダを構成する3つの島とは、アンティグア島、バーブーダ島と何でしょう？",
    "answer": "レドンダ島"
  },
  {
    "question": "スペイン語で「釜」という意味がある、火山活動によってできる大きな窪地を何というでしょう？",
    "answer": "カルデラ"
  },
  {
    "question": "三角形の外心、重心、垂心を通る直線のことを、発見した数学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "オイラー線"
  },
  {
    "question": "シングルスではアウト、ダブルスではインとなる、テニスコートの両端にある細長いエリアのことを、「小道」という意味の言葉で何というでしょう？",
    "answer": "アレー"
  },
  {
    "question": "原図を縮小、拡大するのに使う道具と、電車で屋根につけられた架線から電気を取り入れる装置に共通する名前は何でしょう？",
    "answer": "パンタグラフ"
  },
  {
    "question": "古代ギリシャの彫刻や日本の飛鳥時代の仏像に見られる、口元に微笑を浮かべた表情のことを何というでしょう？",
    "answer": "アルカイック・スマイル"
  },
  {
    "question": "「笑う哲学者」と称されたデモクリトスに対し「泣く哲学者」と称された、万物の根源を火と考えた、ギリシアの哲学者は誰でしょう？",
    "answer": "ヘラクレイトス"
  },
  {
    "question": "モンゴル語では「モリン・ホール」という、モンゴル民話『スーホの白い馬』に登場することでも知られるモンゴルの弦楽器は何でしょう？",
    "answer": "馬頭琴"
  },
  {
    "question": "化学式C18H27NO3で表される、唐辛子に含まれる辛味成分は何でしょう？",
    "answer": "カプサイシン"
  },
  {
    "question": "特に第7曲の『トロイメライ』が有名である、ロベルト・シューマン作曲のピアノ曲は何でしょう？",
    "answer": "『子供の情景』"
  },
  {
    "question": "アイスクリームやポテトサラダを半球状に盛り付けるときに用いられる器具を何というでしょう？",
    "answer": "ディッシャー"
  },
  {
    "question": "大林宣彦監督の「尾道三部作」といえば、『転校生』『時をかける少女』と何でしょう？",
    "answer": "『さびしんぼう』"
  },
  {
    "question": "これを打った選手は手を上げてお詫びをするのがマナーである、卓球において、台の端をかすめるようなボールを何というでしょう？",
    "answer": "エッジボール"
  },
  {
    "question": "ネクタイを締める時に出来るくぼみのこと、ゴルフボールにあるくぼみに共通する、英語で「えくぼ」を意味する言葉は何でしょう？",
    "answer": "ディンプル"
  },
  {
    "question": "創始者である小野義眞、岩崎弥之助、井上勝の3人の名前から名付けられた、岩手県にある日本最大の民間総合農場は何でしょう？",
    "answer": "小岩井農場"
  },
  {
    "question": "光源氏の死を象徴しているといわれる、『源氏物語』において唯一巻名だけで本文がない巻は何でしょう？",
    "answer": "雲隠（くもがくれ）"
  },
  {
    "question": "パティシエの中でも、特にチョコレートを扱う人を何というでしょう？",
    "answer": "ショコラティエ"
  },
  {
    "question": "化学実験の準備の際に行われる、実験器具を実験に使う溶液ですすいでおくことを何というでしょう？",
    "answer": "共洗い"
  },
  {
    "question": "レオナル・ド・ダヴィンチの『最後の晩餐』が所蔵されている、イタリアのミラノにある教会は何でしょう？",
    "answer": "サンタ・マリア・デッレ・グラツィエ教会"
  },
  {
    "question": "水素を発見したのはヘンリー・キャベンディッシュ、重水素を発見したのはハロルド・ユーリーですが、三重水素を発見したのは誰でしょう？",
    "answer": "マーク・オリファント"
  },
  {
    "question": "バスケットボールにおいて、空中でパスをキャッチしそのまま空中でシュートをするプレーを何というでしょうでしょう？",
    "answer": "アリウープ"
  },
  {
    "question": "エレベーターの階数表示で、屋上を表すRはルーフ（roof）の略ですが、地下を表すBは何の略でしょう？",
    "answer": "ベースメント【basement】"
  },
  {
    "question": "山号を栂尾(とがのお)山という、日本最古の漫画と呼ばれる国宝『鳥獣人物戯画』を所有している寺はどこでしょう？",
    "answer": "高山寺(こうざんじ)"
  },
  {
    "question": "カメラのブレを防ぐために、遠隔からシャッターを切れる装置を何というでしょう？",
    "answer": "レリーズ"
  },
  {
    "question": "特にイスラエル・パレスチナの外で暮らすユダヤ人集団を指すことが多い、元の居住地を離れて暮らす国民や民族の集団を何というでしょう？",
    "answer": "ディアスポラ"
  },
  {
    "question": "イギリスの心理学者コリン・チェリーが提唱した、多人数が談笑している会場でも自分の聞きたい人の声だけは聴きとることができるという現象を何というでしょう？",
    "answer": "カクテルパーティー効果"
  },
  {
    "question": "雲が白く見えるのはこれが原因である、光が空気中を進むときに波長と同程度の微粒子によって光が散乱する現象を何というでしょう？",
    "answer": "ミー散乱"
  },
  {
    "question": "臓器移植の中でも、移植を受けた患者から摘出した臓器を他の患者に移植することを何というでしょう？",
    "answer": "ドミノ移植"
  },
  {
    "question": "ナポレオンが生まれた島はコルシカ島ですが、亡くなった島はどこでしょう？",
    "answer": "セントヘレナ島"
  },
  {
    "question": "「ゼータ関数の非自明な零点の実部は1/2である」という予想を、提唱した数学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "リーマン予想"
  },
  {
    "question": "世界に生息するワニの種類を大きく3つに分けると、アリゲーター科、クロコダイル科とあと一つは何でしょう？",
    "answer": "ガビアル科"
  },
  {
    "question": "これを達成すると得点は200点になる、ボウリングでストライクとスペアを交互に取ることを何というでしょう？",
    "answer": "ダッチマン"
  },
  {
    "question": "演劇の通し稽古を指す「ゲネプロ」とは何という言葉の略でしょう？",
    "answer": "ゲネラルプローベ"
  },
  {
    "question": "「足踏み」から「残心」までの８つからなる、弓道において矢を射る際の八つの基本動作を何というでしょう？",
    "answer": "射法八節"
  },
  {
    "question": "スピーカーから出た音をマイクが再び拾ってしまい「キーン」といった音が出てしまう現象を何というでしょう？",
    "answer": "ハウリング"
  },
  {
    "question": "流体中で静止している物体は、それが押しのけた流体の重さと同じ大きさの浮力を受ける、という法則を、発見したギリシャの数学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "アルキメデスの原理"
  },
  {
    "question": "自身の作品とともにかつてのフランスの100フラン紙幣に描かれていた、代表作に『キオス島の虐殺』『民衆を導く自由の女神』がある同国の画家は誰でしょう？",
    "answer": "ウジェーヌ・ドラクロワ"
  },
  {
    "question": "あることを強く禁止されると、かえってその行為への欲求や関心が高まる現象を、この現象が起こった映画のタイトルを用いて何というでしょう？",
    "answer": "カリギュラ効果"
  },
  {
    "question": "テランというコートでビュットという目標にブールというボールを投げて近づける、南フランスのプロバンス地方発祥のスポーツは何でしょう？",
    "answer": "ペタンク"
  },
  {
    "question": "試合が終われば味方も敵もないということから、ラグビーの試合終了の合図を何というでしょう？",
    "answer": "ノーサイド"
  },
  {
    "question": "『トスカ』『ラ・ボエーム』とともに「プッチーニの三大オペラ」に数えられる、長崎を舞台に、アメリカ海軍士官ピンカートンと結婚した芸者の悲劇を描いたオペラは何でしょう？",
    "answer": "『蝶々夫人』"
  },
  {
    "question": "ひらがなでは「む」や「を」で起きやすいとされている、特定の文字を断続的に見続けることで図形のように見えてくる現象を何というでしょう？",
    "answer": "ゲシュタルト崩壊"
  },
  {
    "question": "王室批判と政府転覆以外の話題であればだれでも自由に演説することができる、ハイドパーク内にある区域は何でしょう？",
    "answer": "スピーカーズコーナー"
  },
  {
    "question": "宝塚歌劇団に存在する５つの組とは、花組、月組、雪組、星組と何でしょう？",
    "answer": "宙組"
  },
  {
    "question": "「サッチモ」の愛称でも知られる、『ヒービー･ジービーズ』を吹き込んだ際にスキャットを考案したアメリカのジャズ奏者は誰でしょう？",
    "answer": "ルイ・アームストロング"
  },
  {
    "question": "悪天候の時、船のマストの先端が発光する現象を、船乗りの守護聖人の名前から何というでしょう？",
    "answer": "セントエルモの火"
  },
  {
    "question": "「圧巻」や「破天荒」などの故事成語の由来となった、中国で隋の時代から約1300年間行われていた、官吏登用のための資格試験を何というでしょう？",
    "answer": "科挙"
  },
  {
    "question": "世界の国で、ブダペストを首都とするのはハンガリーですが、ブカレストを首都とする国はどこでしょう？",
    "answer": "ルーマニア"
  },
  {
    "question": "化学式C8H10N4O2で表される、お茶やコーヒーなどに含まれるアルカロイドの一種は何でしょう？",
    "answer": "カフェイン"
  },
  {
    "question": "淡路島にある3つの市とは、淡路市、南あわじ市と何でしょう？",
    "answer": "洲本（すもと）市"
  },
  {
    "question": "チュッパチャップスのロゴをデザインしたことでも知られる、代表作に『茹でた隠元豆のある柔らかい構造』『記憶の固執』がある、スペインのシュールレアリスム画家は誰でしょう？",
    "answer": "サルバドール・ダリ"
  },
  {
    "question": "記号Dで表され、焦点距離の逆数で求められる、レンズの度数などを表すのに使われる数値は何でしょう？",
    "answer": "ディオプトリー"
  },
  {
    "question": "約20年周期で起こる、建築需要を原因とする景気変動のことを、発表した経済学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "クズネッツの波"
  },
  {
    "question": "ドイツの物理学者、ルドルフ・クラウジウスが導入した、統計力学などでの乱雑さを表す指標は何でしょう？",
    "answer": "エントロピー"
  },
  {
    "question": "ペルーのマチュピチュやタンザニアのンゴロンゴロ保全地域などのように、ユネスコが登録する世界遺産のうち文化遺産と自然遺産の両方の性質をもつものを何というでしょう？",
    "answer": "複合遺産"
  },
  {
    "question": "3wayスピーカーにおいて、高音域を担当するスピーカーはツイーター、低音域を担当するのはウーファーですが、中音域を担当するのは何でしょう？",
    "answer": "スコーカー"
  },
  {
    "question": "732年、ウマイヤ朝のイスラーム勢力をカール＝マルテル率いるフランク王国軍が撃退した戦いを何というでしょう？",
    "answer": "トゥール・ポワティエ間の戦い"
  },
  {
    "question": "正式には「自然哲学の数学的諸原理」という、アイザック・ニュートンの著書は何でしょう？",
    "answer": "『プリンキピア』"
  },
  {
    "question": "サントヴィクトワール山をよく描いた、自然を幾何学的に捉えた表現を用い、「近代絵画の父」と呼ばれるフランスの画家は誰でしょう？",
    "answer": "ポール・セザンヌ"
  },
  {
    "question": "本名をサミュエル・ラングホーン・クレメンズという、代表作に『不思議な少年』『王子と乞食』『トムソーヤの冒険』などがあるアメリカの作家は誰でしょう？",
    "answer": "マーク・トウェイン"
  },
  {
    "question": "ギリシャ語で「火星に対抗するもの」という意味がある、さそり座のα星は何でしょう？",
    "answer": "アンタレス"
  },
  {
    "question": "「オールドフェイスフル」という間欠泉があり、世界初の国立公園としても知られる、アメリカのワイオミング州に位置する公園は何でしょう？",
    "answer": "イエローストーン国立公園"
  },
  {
    "question": "ブラジルへの移民を描いた『蒼氓（そうぼう）』で第一回芥川賞を受賞した日本の作家は誰でしょう？",
    "answer": "石川達三"
  },
  {
    "question": "特徴的なデザインから「和の大家」と称された、石の美術館、サントリー美術館、新国立競技場などを設計した日本の建築家は誰でしょう？",
    "answer": "隈研吾(くま・けんご)"
  },
  {
    "question": "水引の蝶結びと結び切りのうち、結婚祝いや弔事など繰り返してほしくないことに対して使用するのはどちらでしょう？",
    "answer": "結び切り"
  },
  {
    "question": "その中で初めて「ロボット」という言葉が使われた、チェコの作家カレル・チャペックの小説は何でしょう？",
    "answer": "『R.U.R(エルウーエル)』"
  },
  {
    "question": "『プーさんの鼻』『オレがマリオ』『サラダ記念日』などの詩集で知られる、日本の詩人は誰でしょう？",
    "answer": "俵万智"
  },
  {
    "question": "沖縄県糸満市と那覇市を結んでいる、その番号が最も大きいことで知られる国道は何でしょう？",
    "answer": "507号線"
  },
  {
    "question": "彼の命日である2月12日は「菜の花忌」と呼ばれる、代表作に『坂の上の雲』や『竜馬がゆく』などがある日本の小説家は誰でしょう？",
    "answer": "司馬遼太郎"
  },
  {
    "question": "デザインを藤田麻衣子が、ルールを北尾まどかが考案した、らいおん、きりん、ぞう、ひよこの４つの駒を動かして遊ぶ、将棋に似たゲームは何でしょう？",
    "answer": "どうぶつしょうぎ"
  },
  {
    "question": "差が2である素数を双子素数、4である素数をいとこ素数といいますが、差が6である素数を何というでしょう？",
    "answer": "セクシー素数"
  },
  {
    "question": "歌舞伎十八番の中で、題名が漢字一文字である2つとは、『暫(しばらく)』と何でしょう？",
    "answer": "『嫐(うわなり)』"
  },
  {
    "question": "エーリッヒ・ケストナーの小説『ふたりのロッテ』で、双子であることを知る姉妹とは、ロッテと誰でしょう？",
    "answer": "ルイーゼ"
  },
  {
    "question": "代表作に『2001年宇宙の旅』『宇宙のランデブー』などがある、ロバート・A・ハインライン、アイザック・アシモフとともに「SF小説の三大巨匠」に数えられるイギリスのSF作家は誰でしょう？",
    "answer": "アーサー・C・クラーク"
  },
  {
    "question": "元々は深夜の公園や大通りなどにたむろする若者を撃退するために考案された、17キロヘルツ程度の高周波の音のことを何というでしょう？",
    "answer": "モスキート音"
  },
  {
    "question": "インド洋と大西洋を分ける地点ともなっている、アフリカ大陸最南端の岬は何でしょう？",
    "answer": "アガラス岬"
  },
  {
    "question": "1946年にノーベル文学賞を受賞した、代表作に『ガラス玉演戯』『車輪の下』『少年の日の思い出』などがあるスイスの作家は誰でしょう？",
    "answer": "ヘルマン・ヘッセ"
  },
  {
    "question": "1958年は「インスリンの構造研究」によって、1980年は「核酸の塩基配列の決定」によって二度ノーベル化学賞を受賞した人物は誰でしょう？",
    "answer": "フレデリック・サンガー"
  },
  {
    "question": "ポルトガルの民族楽器・マシェーテを起源とする、ハワイ語で「跳ねるノミ」という意味があるハワイの弦楽器は何でしょう？",
    "answer": "ウクレレ"
  },
  {
    "question": "イギリスの分子生物学者クリックが提唱した、DNAのもつ遺伝情報はRNAを介してタンパク質に一方向に伝えられるという説を何というでしょう？",
    "answer": "セントラルドグマ"
  },
  {
    "question": "技術革新によって起きる、約50年周期の景気変動の波のことを、提唱したロシアの経済学者の名から何というでしょう？",
    "answer": "コンドラチェフの波"
  },
  {
    "question": "ポーランドの眼科医ルドヴィゴ・ザメンホフが国際補助語を目指して考案した人工言語は何でしょう？",
    "answer": "エスペラント語"
  },
  {
    "question": "社会学者の大野晃(あきら)が提唱した、高齢化や過疎化により存続が危ぶまれている集落を何というでしょう？",
    "answer": "限界集落"
  },
  {
    "question": "刑法第81条で禁止され、法定刑が死刑のみのため最も重い罪とされる、外国政府と共謀して日本に対して武力を行使させる罪を何というでしょう？",
    "answer": "外患誘致罪"
  },
  {
    "question": "英語では「ナイチンゲールフロア」と言う、二条城や知恩院のものが有名な、上を歩くと床がきしみ、音が出る廊下のことを何というでしょう？",
    "answer": "うぐいす張り"
  },
  {
    "question": "強力磁石鋼のKS鋼を発見したことで知られる、鈴木梅太郎、長岡半太郎とともに「理研の三太郎」に数えられる物理学者は誰でしょう？",
    "answer": "本多光太郎"
  },
  {
    "question": "エドヒガンとオオシマザクラの交配によって誕生した、本州の桜の開花予想に利用されている桜の品種は何でしょう？",
    "answer": "ソメイヨシノ"
  },
  {
    "question": "ビューローの名付けた「ドイツ3B」といえば、バッハ、ベートーベンと誰でしょう？",
    "answer": "ブラームス"
  },
  {
    "question": "ベトナム語で「刷新」という意味がある、1986年のベトナム共産党第6回党大会で提起された政策は何でしょう？",
    "answer": "ドイモイ"
  },
  {
    "question": "最高峰は標高4165メートルのツブカル山である、その名はギリシャ神話の巨人の神に由来する、アフリカ大陸北西部を東西に走る山脈は何でしょう？",
    "answer": "アトラス山脈"
  },
  {
    "question": "日本の市で、白石市があるのは宮城県ですが、黒石市があるのはどこでしょう？",
    "answer": "青森県"
  },
  {
    "question": "「廻れば大門の見返り柳いと遠けれど」という書き出しで始まる、美登利と藤本信如の淡い恋を描いた、樋口一葉の短編小説は何でしょう？",
    "answer": "『たけくらべ』"
  },
  {
    "question": "「気持ちが入ってないからボールだ」「俺がルールブックだ」などの数々の名言で知られる、昭和期の野球の審判は誰でしょう？",
    "answer": "二出川延明"
  },
  {
    "question": "竜巻の規模を表す尺度に名を残す、気象現象「ダウンバースト」の発見者であり、「ミスター・トルネード」と呼ばれた日本の気象学者は誰でしょう？",
    "answer": "藤田哲也"
  },
  {
    "question": "長良川、四万十川とともに日本３大清流に数えられる、静岡県を流れる日本で最も短い一級河川は何でしょう？",
    "answer": "柿田川"
  },
  {
    "question": "紀元前202年に項羽と劉邦の間で行われた、故事成語「四面楚歌」の語源となった戦いは何でしょう？",
    "answer": "垓下の戦い"
  },
  {
    "question": "ダイヤモンドの品質を表す「4C」とはカラット、カラー、カットと何でしょう？",
    "answer": "クラリティ"
  },
  {
    "question": "那須与一が扇の的を矢で射抜いた逸話も有名な、1185年に現在の香川県で起こった源平合戦の一つは何でしょう？",
    "answer": "屋島の戦い"
  },
  {
    "question": "その値は太陽質量のおよそ1.4倍である、白色矮星の質量限界のことを、アメリカの天文学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "チャンドラセカール限界"
  },
  {
    "question": "1952年にノーベル平和賞を受賞した、ガボンでの医療活動に尽力し、「密林の聖者」と呼ばれたドイツの医師は誰でしょう？",
    "answer": "シュバイツァー"
  },
  {
    "question": "哲学の用語で、「先天的」のことをアプリオリといいますが、「後天的」のことを何というでしょう？",
    "answer": "アポステリオリ"
  },
  {
    "question": "約54年8ヶ月というマラソンの最長記録を残した、1912年にストックホルム五輪に参加し、日本人初の五輪参加者の１人となった人物は誰でしょう？",
    "answer": "金栗四三"
  },
  {
    "question": "演劇や音楽界で、芝居が終わったあと、盛大な拍手に応えて再び登場した俳優が挨拶をすることを何というでしょう？",
    "answer": "カーテンコール"
  },
  {
    "question": "テレビにおける視聴率のことを、ラジオでは何というでしょう？",
    "answer": "聴取率"
  },
  {
    "question": "1441年、赤松満祐が室町幕府6代将軍足利義教を暗殺した事件は何でしょう？",
    "answer": "嘉吉の乱"
  },
  {
    "question": "「供給はそれ自らの需要をつくりだす」という法則を、提唱したフランスの経済学者の名前から何というでしょう？",
    "answer": "セーの法則"
  },
  {
    "question": "キーボードにおけるQWERTY配列のように、公的な認証ではなく市場の競争によって認められるようになった規格のことを何というでしょう？",
    "answer": "デファクトスタンダード"
  },
  {
    "question": "ある特定の条件下では、水よりもお湯のほうが早く凍るという効果を、これを発見したタンザニアの高校生の名前から「何効果」というでしょう？",
    "answer": "ムペンバ効果"
  },
  {
    "question": "第1回ノーベル物理学賞を受賞した、X線を発見し、日本におけるX線検査の別称に名を残すのは誰でしょう？",
    "answer": "レントゲン"
  },
  {
    "question": "「お楽しみはこれからだ」というセリフも有名な、世界初のトーキー映画として知られる、アラン・クロスランド監督の映画は何でしょう？",
    "answer": "『ジャズ・シンガー』"
  },
  {
    "question": "「人は達成した事柄よりも、達成できなかった事柄の方がよく覚えている」という現象のことを、提唱者の名前から「何効果」というでしょう？",
    "answer": "ツァイガルニク効果"
  },
  {
    "question": "元の命題と真偽は一致する、「AならばBである」という命題に対する「BでないならばAである」という命題のことを何というでしょう？",
    "answer": "対偶"
  },
  {
    "question": "黒丸一つだけの『冬眠』や、ひらがなの「る」が連なった『春殖』など、カエルを題材にした詩で知られる詩人は誰でしょう？",
    "answer": "草野心平"
  },
  {
    "question": "日本郵便の１円切手に肖像が描かれている、日本の郵便の仕組みを築いたことから「日本郵便の父」と呼ばれる人物は誰でしょう？",
    "answer": "前島密"
  },
  {
    "question": "本名をマリー・アンリ・ベールという、代表作に『パルムの僧院』『赤と黒』などがある、フランスの小説家は誰でしょう？",
    "answer": "スタンダール"
  },
  {
    "question": "これによりナポレオンの百日天下に終止符が打たれた、1815年にフランス軍とイギリス・オランダ・プロイセン連合軍の間で行われた戦いは何でしょう？",
    "answer": "ワーテルローの戦い"
  },
  {
    "question": "プランクトンの死骸などが海中をゆっくりと降下する現象を、ある気象現象に似ていることから何というでしょう？",
    "answer": "マリンスノー"
  },
  {
    "question": "航空機の離着陸訓練で行われる、滑走路に着陸した後、すぐに離陸することを何というでしょう？",
    "answer": "タッチアンドゴー"
  },
  {
    "question": "今川氏の『今川仮名目録』や伊達氏の『塵芥集』などが知られる、戦国大名が領域支配のために発布した法は何でしょう？",
    "answer": "分国法"
  },
  {
    "question": "考案者の名前から「ペトリ皿」とも呼ばれる、細菌の培養などに用いられる実験器具は何でしょう？",
    "answer": "シャーレ"
  },
  {
    "question": "元々は4人で行われていたが、のちに2人制のルールが作られ、チェスや将棋の起源となった、古代インドのボードゲームは何でしょう？",
    "answer": "チャトランガ"
  },
  {
    "question": "「夕焼けは晴れ」「ツバメが低く飛ぶと雨」などのように、空模様や生物の行動から天気を経験的に予想する方法を何というでしょう？",
    "answer": "観天望気"
  }
]
